[轉貼]古代中國建築遠遠落後於西方世界！

我想，我說這個題目，可能會遭到很多人的反對。但我認為，有差距最好正視。尤其是，這個差距是因為客觀原因造成的情況下。

我最開始喜歡中國古建的時候。感覺建築是個很溫和的東西。當我逐漸了解到明故宮的建造歷史之後，我就覺得，至少皇家大型宮殿，是個比較血腥的事情。

當年暴君永樂皇帝要營建北京的皇宮。其中前朝三大殿需要巨型的木材做柱子。於是數千民夫深入西南的崇山俊領，原始森林為皇家尋找用來做柱子的大樹。從尋找大樹，到把伐倒的大樹從西南運到北京工地。在沒有大型機械、火車、輪船和公路鐵路的年代，這其中的艱辛可想而知。光是山中的狼蟲虎豹，瘴氣毒霧就能置人於死地。

除了人力，這個過程還要花費大量的錢糧。可以說為了找這麼幾根柱子，花費的人力物力那是相當的可觀。

後來我逐漸接觸西洋建築。發現一些中世紀大型教堂裡的石頭柱子也很粗很高，有些甚至不亞於當初奉天殿柱子的規格。我當時就琢磨，洋人當年掌握的資源肯定比不上暴君永樂皇帝。當年永樂皇帝是從全中國調集資源營造故宮。洋人一個小鎮就有這麼大規模的教堂，太不可思議了。不說別的，就這棵柱子得花費多少啊？

但很快我發現是我把問題想複雜了。洋人的教堂根本就沒用大型的石料。所有的柱子全是用小石塊磊砌的。這樣別說如奉天殿規模的金柱，就是再大規格的柱子理論上也能造出來。而且這種柱子要比木製柱子結實，還防火。

很多人，喜歡用什麼文化論、習慣論來看待這個問題。但我的看法很直接：人家用更簡便的手段，達到了跟你同樣，甚至是更好的效果，人家就要比你進步。很多人老是覺得，這是材料的問題。但材料即是時代進步程度的象徵。青銅時代為什麼石器時代進步？就是因為人類能掌握更多，材質更好的材料。如果說，西方建築始終是磚石時代，近代之後發展到了鐵石混用。那麼中國建築則永遠是土木時代。早在古希臘時代，西方世界就懂得用小型石料拼接大石柱的技術。但中國人卻始終執著於用整根的木材來做柱子。我之所以很推崇清代建築，是因為，清朝人終於掌握了用小木料拼湊大金柱的做法。中國建築終於成功擺脫了對原始森林的依賴。但是與西方石製大柱相比，材料上確實還有差距。

其實，所謂中國人鍾愛木材的說法也根本站不住腳。我從很多網友的遊記中也發現了一個現象。就是說在很多地區，尤其是山東和福建。在古建的遺跡當中可以看到大量的石柱。這說明其實古人早就意識到了石柱比木柱更好。主要是材質更堅固，防火防潮，材料還容易得到（原始森林不好找，百年的大木不好找，石頭山哪沒有）可見古人也不是死心眼，認准了木材不放。但是這裡面還有個問題：就是幾乎所有的石柱，都是用整根的石材雕鑿，而不是拼接的。也就是說，即便開始把石頭構件應用到建築當中。但是中國的工匠門還是沒有掌握拼接大型石柱的技術。以明故宮建設來說，本來在北京附近找幾個石匠就能辦的事，卻要撒下大批的人馬去西南給他採集大木。這就說明，至少在明代初年，還沒有大型石柱的拼接技術。這要比歐州落後一兩千年。

有人說，你就用一個柱子來看問題，有點片面吧？我門中國建築的精髓是斗拱和復雜的樑枋。其實這種技術在歐洲也早就被實現了。只不過人家玩的比你高。如果說斗拱是中國建築的精髓，那麼拱券就是歐州建築的精髓。其實道理都是一樣的。我物理學的不好。好像就是力的傳遞。只不過中國是通過一堆的木構件，西歐是通過石頭券而已。但就規模和堅固程度來說。明顯拱券更盛一籌。

實際上中國本土後期也有很多磚石建築，內部結構也是拱券支撐。但是規模總體來說非常的小，而且內部空間也非常的狹窄。明情時代算是中國磚石建築發展的最高峰。出現了大量的無量殿（也就是無梁殿）和磚塔。但這些建築與同時歐洲的大教堂和城堡相比，無論是規模還是內部空間上相差的都太多太多了。幾乎可以說是有代差。

總的來說，我之所以認為，西歐的建築水平要比中國進步，主要是因為。西方世界，從希臘時代開始就能建造大型的磚石建築。而中國人到了營建北京故宮，還停留在土木階段。石頭只能用來做地基，而很少用來做支撐甚至是隔斷構件。我想，這其中的原因主要是因為西方人很早就已經掌握了處理大型石料的技術和大批量燒製磚塊的技術。也有相應的工具。但中國人始終缺乏這方面的技術，也缺乏這方面的工具。這體現的其實不是審美和習慣的差距，而是技術和能力的差距。

至於造成這種差距的原因。我想主要是因為中國的地理環境造成的。西方世界所處的地理位置，歐亞非三大洲可以自由的來往。但中國東部則是大海，西部被高山和沙漠阻隔。這樣，地中海沿岸，中東、西亞、埃及、希臘、羅馬各個文明可以相互的借鑒交流。一個地方的新技術成果可以迅速的在沿岸傳播，進而向內陸延伸。但中國則不然。只能自己關門搞開發。周邊的文明都比自己落後，還指著自己去開化他們呢。所以西方世界是百花齊放，中國大陸是一枝獨秀。交流必然進步，封閉肯定落後。所以人家的建築技術比你高也就不意外了。

另外一個問題就是中國本土沒有優質的鐵礦。所以進入鐵器時代比較晚。兵馬俑所用的兵器主要是青銅。而且是比例相當合理的青銅。這就說明，即便中國的冶煉技術能達到一定水平也苦於沒有好的原材料。因為鐵器普及的晚，那麼木材和黃土自然是比石頭更理想的材料了。

一直到東漢，中國才真正進入鐵器時代！最近挖掘出來的西漢海昏侯大墓，出土的金屬全部是青銅器！足以說明，一直到西漢，中國還是青銅器時代！

電視連續劇《漢武大帝》裡場景，漢朝最高明的鑄劍師煉製的最好的青銅寶劍，經不起匈奴鐵劍輕輕一擊！而匈奴的冶鐵技術就是從西方學過來的！

其實，拋開可笑的民族主義阿Q精神，客觀地看，中國一直都落後於世界先進文明！

中國三千年曆史一直就是個農耕社會，科技一直很落後。

從考古挖掘出來的實物看，3000年前的中國商代文明，無論哪方面都遠遠落後於5000年前的古蘇美爾、古埃及、古希臘克里特、古印度哈拉帕文明！城市建設水平、政治體制、法律、生產力等全面落後，只有青銅器追上了世界先進水平。但青銅器本來就是西方傳過來的。在商朝剛剛學會玩青銅器的時候，人家西亞和希臘已經進入鐵器時代了！古希臘羅馬文明，遠遠領先中國周、秦漢文明。

盛唐文明的科技水平，也明顯不如阿拉伯文明；

文藝復興之後，中國更是全面落後。

世界現代文明，都是建立在古希臘文明的基礎上的。

另外，和埃及、蘇美爾、克里特希臘、赫俤等等上古文明比，商朝文明其實是非常落後的。除了青銅器水平發達外，建築、生產力、兵器、金銀器、壁畫、雕刻、城市建設等等商朝都比那些上古文明更落後。

傻糞們都是被所謂5000年文明洗腦的文盲，連“文明”與“文化”的區別都不知道。幼稚可笑。

發現一個規律：越無知、越愚昧，越愛國。

因為挖不到考古證據,文獻寫的也太離奇了,所以西方考古學者根本不承認“夏朝”的存在。

有中國學者說,因為史記中商的記載得到證實,所以可以證明夏的紀錄也是真的,

照這種中國邏輯,因為伊拉克洪水後的文獻得到證明;所以也可以推出哪些活了3,4萬歲的伊拉克王都是真的了??傳說中一萬多年前的亞特蘭蒂斯國也存在了？

有人會拿西方學者不相信商的存在,但因為發現殷墟證明了商的存在當例子去推論夏朝的存在,事實上正是因為陰墟的發現提供了大量的反證證明了夏朝根本不存在,所以讓國際學者都不承認夏的存在

1:商朝出土的十幾萬片甲骨文和所有青銅器上面通通沒有任何有關夏朝的記載

有人又辯解甲骨文是卜用的不是歷史所以不會紀錄以前的歷史,說這句話一定沒

看過甲骨文,甲骨文裡面一大堆對商湯功績的吹噓,連打東夷都有偏偏就是沒有最重

要的推翻夏朝如果真的有夏這是完全不可思議的,好比幾千年後的考古學家考古北京挖到一

大堆歌誦毛澤東的文件,卻沒有一件提到毛澤東推翻國民黨建立中華人民共和國這個

最大的功勞,沒有任何一件提到中華民國,連罵老蔣暴虐無道的都沒有你想可能嗎??

2:最致命的打擊是商朝連夏這個字都根本還沒發明,事實上是到西周早期都還沒

發明,是到西周晚期和春秋早期才出現的,一個國家怎麽可能用根本還沒發明的字來當

自己國家的名字?這個是史家判斷文物真假的一個根本依據之一,你要是看到一本宣稱是宋本書上面卻冒出一個叫湯姆還是瑪莉的人這保證這書絕對是假的,因為湯姆還是瑪莉都是清末洋人東來後的產物,宋人絕對不可能有人取湯姆瑪莉這種名字的,有人會問,那商人怎麽過的夏天??很簡單,商人的季節只有春和秋,根本沒有夏和冬,這也就是魯國的史書會叫"春秋"而不叫"春夏秋冬"的原因

3:有人會問會不會是商人對夏的稱呼不一樣,這也不可能,因為甲骨文找不到任何可類比於夏的

咚咚,而且商人要卜卦一定要提時辰季節,怎麼可能完全沒寫夏季??

4:甲骨文描述的商朝也和傳統史書說的商朝相差很遠;司馬遷寫商人本來是夏的臣子

一直到商湯才推翻夏桀建立商朝,甲骨文裡商從來沒當過夏的臣子,商王也很早就稱

帝,比方說出名的王亥,前面的王就是國王的意思,他一直就是商朝的王,不是史記

說的夏少康的臣子;商湯在甲骨文中比較像是中興的英主而不是開國的君主

4:再來就是商之前並不是什麽都沒有發現,事實上挖到不少相當於夏朝時間的遺址,最

出名的就是二里頭;二里頭可分四期,前兩期相當於夏的時期,沒有發現青銅器,連黃

銅都沒有很明顯是新石器末期的遺址,還是部落時期,根本不是司馬遷所寫的已經高

度組織化的國家型態,所以也絕對不會是所謂的夏朝後兩期就很明顯是商文化,

直接從新石器晚期跳到商朝,本來應該夾在中間的夏朝根本找不到,

中國當年的夏商周斷代工程,不顧自己挖出來的東西,硬是把一個連續的考古遺址切

成兩半,把前兩期和很遠處根本不相關的遺址接起來,硬是湊出夏朝,.引起世界漢學界

的痛罵;所以二里頭並不是大家想的夏存在的證據,反而是最強烈的反證

夏朝是周人偽造出來是國際學界公認的,為什麽周朝要偽造夏朝出來??看尚書就清楚,在尚書的周書裡,夏第一次出現是在

泰誓第二,

"有夏桀弗克若天，流毒下國。天乃佑命成湯，降黜夏命。"

就是給周伐商找理由,說你商朝也是靠推翻夏朝來的,我周人當然可以如法泡製;在周人記載的夏,本身是沒有什麽獨立人格;存在,都是給當週推翻商當例子時才會提出來,夏在早期

史書中都是簡單幾句被提到,反而是到越後來,夏的歷史越完整,到了戰國人偽造的禹貢

才有比較完整的敘述,是滿典型顧頡剛講的層累造成

史記也是如此,夏本記的夏朝只乾了5件事

1:禹的事蹟,2禹傳子啟後有扈氏不服.啟伐有扈氏3 太康失國,4中康徵沉湎於酒的羲和;5夏桀無道

其他就沒了,實在很難想像,中國開國的朝代,持續了500年的夏朝才乾了這五件事,而且這五件事的政治象徵非常明顯

1有德就可以開創朝代,2政權可以傳給兒子,不服氣的可以派兵攻打,3無道可以失國,4:臣子要乖乖聽話,不然王就可以發兵攻打5:夏桀更是周打商的榜樣

完全就是在給周的統治提供合法性的理由而已;周本來是商的屬臣,利用商朝出征空虛突襲朝歌取得政權,不服氣的人一定很多,認為周人是叛亂,週人就編出夏朝來說你們商朝也是這樣來的,來表現周自己的正當性,其實去比較夏商的歷史就會發現,夏朝歷史根本差不多和商一模一樣,連皇帝都剛好有14個;所以滿多漢學家都認為周就是根據商的歷史變造出夏來